# 反演变换

对于无穷维向量/无穷阶方阵，显然有：
$$\vec{f}=A\vec{g}\Leftrightarrow\vec{g}=A^{-1}\vec{f}$$

这一过程称为反演变换。  
所有数列/特殊的数都可化为无穷维向量/无穷阶方阵。  
有时，$A$ 可以看作另一向量和某种二元运算的复合作用（如卷积 $\times$）。

## 子集/超集反演
### 子集反演
对于定义域为 $\{S|S\subseteq U\}$ 的函数，定义子集卷积
$$(f\cup g)(S)=\sum_{T\subseteq S}f(T)g(S\Delta T)=\sum_{\substack{A\cup B=S\\A\cap B=\varnothing}} f(A)g(B)$$
其中 $\Delta$ 为对称差，即集合的异或运算。

则子集卷积 $\cup$ 满足如下性质：
- $f\cup g=g\cup f,(f\cup g)\cup h=f\cup (g\cup h)$（交换律和结合律）  
  
- $(f+g)\cup h=f\cup h+g\cup h,(kf)\cup g=k(f\cup g)$（分配律和相容性）
- 对于函数 $\epsilon(S)=[S=\varnothing],f\cup\epsilon=\epsilon\cup f=f$（单位元）
- $\forall f(\varnothing)\not =0,\exist f^{-1},f\cup f^{-1}=
  f^{-1}\cup f=\epsilon$ （逆元）
  > 证明：考虑构造出 $f^{-1}$。
  > - 若 $S=\varnothing,f(\varnothing)f^{-1}(\varnothing)=1,f^{-1}(\varnothing)=\dfrac{1}{f(\varnothing)}$。
  > - 否则，$(f\cup f^{-1})(S)=f^{-1}(S)f(\varnothing)+\displaystyle\sum_{T\subsetneqq S}f^{-1}(T)f(S\Delta T)=0,$  
  > 由此得到 $f^{-1}$ 的递推式 $\displaystyle f^{-1}(S)=\dfrac{-1}{f(\varnothing)}\sum_{T\subsetneqq S}f^{-1}(T)f(S\Delta T)$ 。


对于函数 $I(S)=1$，存在逆元 $I^{-1}(S)=(-1)^{|S|}$，因此对于 $f,g$，有
$$f(S)=\sum_{T\subseteq S}g(T)\Leftrightarrow f=g\cup I\Leftrightarrow g=f\cup I^{-1}\Leftrightarrow g(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|S|-|T|}f(S)$$

这一过程称为子集反演。  

### 超集反演
与子集卷积类似的，可以定义超集卷积
$$(f\cap g)(S)=\sum_{T\supseteq S}f(T)g(\overline{S}\Delta T)=\sum_{\substack{A\cap B=S\\A\cup B=U}} f(A)g(B)$$
超集卷积和子集卷积是等价的：记 $\overline{f}(S)=f(\overline{S})$，则 $f\cap g=\overline{f}\cup\overline{g}$  
因此同理可得超集反演：$f(S)=\displaystyle\sum_{T\supseteq S}g(T)\Leftrightarrow g(S)=\sum_{T\supseteq S}(-1)^{|S|-|T|}f(T)$  

两种反演均可整理为如下的等价形式：
$$f(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|T|}g(T)\Leftrightarrow g(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|T|}f(T)$$
$$f(S)=\sum_{T\supseteq S}(-1)^{|T|}g(T)\Leftrightarrow g(S)=\sum_{T\supseteq S}(-1)^{|T|}f(T)$$

-----------
## 二项式反演 

### 下指标反演
$$f_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^kg_k\Leftrightarrow g_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^kf_k$$
$$f_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}g_k\Leftrightarrow g_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^{n-k}f_k$$

> 证明：设 $f(S)=f_{|S|},g(S)=g_{|S|}$，则由子集反演得  
> $$f_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}g_k\Leftrightarrow f(S)=\sum_{T\subseteq S}g(S)\Leftrightarrow$$
> $$g(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|S|-|T|}f(S)\Leftrightarrow  g_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}(-1)^{n-k}f_k$$
> 亦可使用 EGF 证明。

### 上指标反演
$$f_k=\sum_{i=k}^\infty\binom{i}{k}g_i\Leftrightarrow g_k=\sum_{i=k}^\infty\binom{i}{k}(-1)^{i-k}f_i$$
本质是下指标反演的转置。使用超集反演即可证明。  
大多数时候 $k$ 足够大时 $f_k=g_k=0$，这时可以用有限阶而非无限阶的方阵。

-------------

## 斯特林反演
$$f_n=\sum_{k=0}^n{n\brace k}g_k\Leftrightarrow g_n=\sum_{k=0}^n{n\brack k}(-1)^{n-k}g_k$$
$$f_n=\sum_{k=n}^\infty{k\brace n}g_k\Leftrightarrow g_n=\sum_{k=n}^\infty{k\brack n}(-1)^{k-n}g_k$$

> 证明：证明 $\displaystyle\sum_{k=0}^\infty{n\brace k}{k\brack m}(-1)^{k-m}=\sum_{k=0}^\infty{n\brack k}(-1)^{n-k}{k\brace m}=[n-m]$ 即可。  


------------
## 单位根反演

$$[n|k]=\dfrac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}\omega_n^{ik}$$

若 $[n|k]$，显然 $\omega_n^k=1,\displaystyle\sum_{i=0}^{n-1}\omega_n^{ik}=\sum_{i=0}^{n-1}(\omega_n^k)^i=n$

否则，$\omega_n^k\not = 1,\displaystyle\sum_{i=0}^{n-1}\omega_n^{ik}=\dfrac{\omega_n^{nk}-1}{\omega_n^k-1}=0$


-----------
## 莫比乌斯反演
详见狄利克雷卷积。

-------------
## 拉格朗日反演

对于 $f(x)=\displaystyle\sum_{k=0}^\infty f_kx^k,$ 其中 $f_0=0,f_1\not =0$，有

$$[x^n](\operatorname {arc}f)(x)=\dfrac{[x^{n-1}]}{n}{\left(\dfrac{x}{f(x)}\right)}^n$$